<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Tatry>
    <o_mnie>
        <imie>Jakub</imie>
        <nazwisko>Janeczek</nazwisko>
        <data_urodzenia>02.02.2002</data_urodzenia>
    </o_mnie>
    <historia>
        <góry>
            <tatry czesc="zachodnie">
				<tatry_zachodnie>
				    <tytul>Tatry Zachodnie</tytul>
					    <opis>
                            Zbudowane głównie ze skał osadowych, magmowych głębinowych i metamorficznych.
					    </opis>
				</tatry_zachodnie>
            </tatry>
            <tatry czesc="wschodnie">
                <tatry_wysokie>
					<tytul>Tatry wysokie</tytul>
					    <opis>
                            Utworzone przez tzw. trzon krystaliczny, który zbudowany jest w przeważającej mierze ze skał magmowych głębinowych i metamorficznych.
					    </opis>
                </tatry_wysokie>
                <tatry_bielskie>
					<tytul>Tatry bielskie</tytul>
					    <opis>
                            Zbudowane wyłącznie ze skał osadowych- wapienie, margle, dolomity.
					    </opis>
                </tatry_bielskie>
            </tatry>    
        </góry>
        <zwierzeta>
            <dinozaury>
                <tytul>Dinozaury w Tatrach</tytul>
                    <opis>
                        W 1977 r. do dwóch geologów uśmiechnęło się szczęście. Wybrali się do Cichej Doliny w Tatrach aby pobrać próbki i udało się im odkryć coś, co żyło tu przed 200 milionami lat. Znaleźli niezbite dowody, że na tym terytorium poruszały się i żyły 2,5 metrowe dinozaury, a Tatry w tamtym okresie były wyspą.
                    </opis>
            </dinozaury>
            <sarna_europejska>
                <tytul>Sarna europejska</tytul>
                    <opis>
                        (Capreolus capreolus) – gatunek ssaka parzystokopytnego z rodziny jeleniowatych. Jedno z ważniejszych zwierząt łownych Europy. Samica jest potocznie nazywana kozą, samiec rogaczem lub kozłem, młode zaś koźlętami. Istnieje również łowieckie określenie sarniak na dorosłego samca sarny.
                    </opis>
            </sarna_europejska>
            <lis_rudy>
                <tytul>Sarna europejska</tytul>
                    <opis>
                        (Vulpes vulpes) – gatunek drapieżnego ssaka z rodziny psowatych (Canidae). Występuje na półkuli północnej, w części Azji, w Europie, Ameryce Północnej i północnej Afryce. W XIX wieku został wprowadzony do Australii, gdzie jest obecnie jednym z największych szkodników (gatunek inwazyjny).
                    </opis>
            </lis_rudy>
            <niedzwiedz_brunatny>
                <tytul>Niedzwiedz brunatny</tytul>
                    <opis>
                        (Ursus arctos) – gatunek drapieżnego ssaka z rodziny niedźwiedziowatych. Zamieszkuje Azję, Europę Północną i Amerykę Północną. Nie jest zagrożony wyginięciem.
                    </opis>
            </niedzwiedz_brunatny>
            <orzel_przedni>
                <tytul>Orzel przedni</tytul>
                    <opis>
                        (Aquila chrysaetos) – gatunek dużego ptaka szponiastego z rodziny jastrzębiowatych (Accipitridae), zamieszkujący północną Afrykę, Azję, Amerykę Północną oraz Europę.
                    </opis>
            </orzel_przedni>
        </zwierzeta>
    
        <czlowiek>
			<czlowiek1>
                <tytul>Neandertalczyk z Ganoviec, pierwszy znany nam człowiek</tytul>
                    <opis>
                        Ten najstarszy znany mieszkaniec Ganoviec żył w pobliżu źródła termalnego przed około 120 tysiącami lat. Przypuszcza się, że utopił się odurzony gazami unikającymi ze źródła. Oryginalną wylaną część jego czaszki przechowuje Muzeum Narodowe w Pradze, kopię można zobaczyć w Muzeum Podtatrzańskim w Popradzie.
                    </opis>
		    </czlowiek1>
        
			<czlowiek>
                <tytul>Odkrywcy Tatr</tytul>
                    <opis>
                        XVI wiek możemy uważać za odkrycie Tatr połączone z pierwszymi próbami wypraw turystycznych. Stała za nimi kobieta, kieżmarska pani mieszkająca na zamku Beata Łaska, która wyszła aż na Zielony Staw. Pierwsze wejście na szczyty tatrzańskie opisał matematyk i astronom David Froehlich, który prawdopodobnie wszedł na Kieżmarski Szczyt. Jego zapiski to wzruszająca historia trzydniowej wędrówki po karpackich szczytach. Na początku XVIII wieku w kraju tym panowała epidemia i bieda. Dzięki stopniowemu rozwojowi gospodarczemu Tatry zaczynały „budzić się” do życia, a wiek XIX jest typowym okresem rozwoju osad tatrzańskich. Przyśpieszyła to także budowa kolei koszycko – bohumińskiej.
                    </opis>
			</czlowiek>
        </czlowiek>
    </historia>
    <galeria>
        <zdjecie sciezka="foty/zdjecie1.jpg">Widok ze Świnicy</zdjecie>
        <zdjecie sciezka="foty/zdjecie2.jpg">Dolina Mięguszowicka</zdjecie>
        <zdjecie sciezka="foty/zdjecie9.jpg">Piękne kozice</zdjecie>
    </galeria>
    <informacje>
        <linki>
            <link sciezka="http://www.topr.pl/">Oficjalna strona TOPR</link>
            <link sciezka="https://mapa-turystyczna.pl/tatry#49.20131/19.94843/10">Moja ulubiona mapa Tatr</link>
            <link sciezka="https://www.instagram.com/tatry_official/">Najładniejsze zdjęcia z Tatr</link>
        </linki>
    </informacje>
</Tatry>